\section{Introdução}
\label{sec:proplog-intro}

Este capítulo trata da \emph{lógica proposicional}. Descreveremos a
sintaxe e a semântica da lógica proposicional e introduziremos noções
chaves sobre os conceitos de satisfatividade, validade e
equivalência lógica. Também apresentaremos outras noções tais como a
de fórmulas bem formadas, conectivos lógicos, valores lógicos,
consequência lógica, prova formal e poder de expressividade de
linguagens.

Assim como outras lógicas, a lógica proposicional pode expressar
propriedades. Essas propriedades são expressas usando uma linguagem
própria. Expressões nesta linguagem são chamadas fórmulas
proposicionais. Estas fórmulas realizam o concento matemático de
proposição (asserção, afirmativa, sentença). Intuitivamente falando,
uma proposição é qualquer coisa que possa ser \emph{verdadeira} ou
\emph{falsa}. Quando lidamos como fórmulas proposicionais, nós
abstraímos os seus significados concretos. Ou seja, nós consideramos
estas fórmulas apenas à partir de um ponto de vista abstrato, de tal
modo que o significado de fórmulas complexas seja definido em termos
de fórmulas mais simples. A análise das fórmulas é feita com base no
formato das fórmulas e não em seu significado concreto.

As inferências lógica mais básicas dizem respeito a combinações de
sentenças (proposições) através de expressões que as conectam, tais
como `não', `e', `ou', `se\ldots então', \ldots. Estas combinações nos
permitem descrever situação e propriedades que estas situações
possuem. Ao mesmo tempo, estas combinações de sentenças lógicas são
fundamentais também em outro sentido: elas estruturam a forma como nos
comunicamos e construímos argumentações.

A lógica proposicional foi formal e sistematicamente desenvolvida pela
primeira vez no famoso livro de 1854 do matemático inglês George Boole
\cite{Boole1958}. Boole foi o primeiro a dar um tratamento algébrico à
lógica de proposições. Esse tipo de álgebra hoje é conhecido como
Álgebra Booleana. Um tratamento mais completo do que o visto aqui -- e
mais moderno do que o livro original de Boole -- pode ser encontrado
no livro \cite{Givant2009}. Se você estiver interessado em
entretenimento e em história da lógica, deveria ler o livro ``Logic: A
Graphic Guide'' \cite{Cryan2008}, que apresenta de modo bastante
descontraído a história de vários dos principais desenvolvimentos da
lógica moderna. Outra opção de entretenimento ligada à lógica são os
excelentes livros de quebra-cabeças lógicos de Raymond Smullyan
\cite{Smullyan1982,Smullyan1990}.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% End:
